鄧炳強「傷感」 尖嘴再濫暴 婆婆跪地求饒 遭警推撞後腦着地

鄧炳強「傷感」 尖嘴再濫暴
婆婆跪地求饒 遭警推撞後腦着地

【本報訊】這邊廂，新任警務處長鄧炳強連環接受友好傳媒專訪，試圖為警暴洗白，對暴力再現表示「傷感」，內部則流傳新戰線是爭取巿民支持警隊；那邊廂，前線警察繼續濫暴濫拘，對和平表達意見的遊行千方百計打壓。昨天是區選後首個周日，在尖沙嘴舉行、獲發出不反對通知書的38萬人大遊行，防暴警卻向和平參與者發射催淚彈驅散，眾人恐慌逃生；有警察衝入尖東站襲擊一名跪地婦人，把她粗暴推跌至後腦着地，示範如何毋忘濫暴傷害市民的初心。

記者：歐陽聯發 黃頌恩 陳珏明

相關新聞：市民寸防暴：民意逆轉未？

「毋忘初心大遊行」由尖沙嘴鐘樓遊行至紅磡體育館，爭取近半年以來反修例運動的五大訴求，亦要求解散警隊。遊行下午3時集合，人群早站滿文化中心對出空地，拉起「毋忘初心」橫額的隊頭約3時半經梳士巴利道行人路出發，途中會合另一批經海旁早已起行的市民。遊行氣氛和平有序，但人數太多，部份人走出梳士巴利道馬路，警方先後在彌敦道及中間道交界舉藍旗，並用胡椒噴霧驅散，再施放胡椒球槍，引發首輪警民衝突。

遊行隊頭約4時到達紅磡香港體育館外，人潮卻一直塞滿由紅館至尖沙嘴鐘樓整條路線，起點一直有大批市民等候出發，大部份只戴口罩，沒有特別裝備。警方4時半後卻突然最少兩度向群眾發射催淚彈。太空館外，防暴警由彌敦道向前推進，驅趕記者離開，引起市民不滿，警員以警棍狂毆制服至少兩人。

警方昨在遊行期間突衝前拘捕遊行人士。何頴賢攝

有警員向市民及記者施放胡椒噴霧。何家達攝

大批警方晚上在旺角截查數十名途人，大部份獲放行。黎樹雄攝

放催淚彈險釀人踩人

參與遊行的黑仔4時許在梳士巴利道等候出發，近百速龍隊無端衝入公園掟催淚彈，「成日話止暴制亂，根本係啲黑警最想亂」。他指，即使有不反對通知書，警方仍千方百計挑起衝突，更不時指罵群眾，「根本㩒唔住成隊失控差人」。鄧炳強昨晨出席電台節目時試圖解釋警隊使用武力原因，稱旺角前晚再有人堵路，又向警車擲汽油彈，令他傷感，警方「迫不得已」才發射三枚催淚彈驅散。

約5時，防暴警再次未有舉旗警告下突然發射催淚彈，一名在太空館外擺賣的雪糕車伯伯亦「中招」，需收檔再由市民協助離開。他表示，催淚彈令他十分眼乾，有急救員為他洗眼後無大礙。他事後在警方防線前食雪條諷刺警員。

大批警員之後衝入梳士巴利花園拘捕未出發人士，又在附近多處驅散群眾，多名防暴警闖入尖東站，一名女長者在一名防暴警前跪地求警不要施放槍彈，反遭對方粗暴襲擊，持警棍雙手把她推跌，令她後腦着地受傷一度倒地不起，該警員只看一眼便走人，幸在場義工上前查看長者傷勢。婆婆之後稱一直頭暈和後腦腫痛，卻堅持不要召白車送院檢查傷勢。

入夜後，紅磡繞道一帶亦發生衝突，防暴警突然向遊行隊伍發射催淚彈，由於人群極密集，各人慌忙走避，幾乎再釀成人踩人，多名市民最後「硬食」催淚彈，其間有防暴警舉雷明登長槍瞄準市民，遊行人士加速撤至紅館外逃生。

警揑造「暴徒擲煙霧餅」

警方5時多及近6時兩度發稿，稱有激進示威者經過麼地道花園時，向警方投擲磚頭，以及有數百名暴徒在梳士巴利道近帝國中心一帶聚集，當中有暴徒投擲多枚煙霧餅，造成公眾恐慌，故警方使用最低所需武力，包括施放催淚煙。但港台報道稱，採訪隊未有發現警方新聞稿所指情況，向警方查詢後，警方即改動稿件。事實上，警方提及的兩處地點是同一位置，全日未見傳媒拍到警方所稱的「暴行」。

自稱是連登素人的遊行發起人Swing晚上見記者，稱下午約4時收到警方通知，需終結遊行。被問到對警方行動有何回應，他稱：「不予置評，我真係唔識講。」

一名遊行者稱，若說區選稍微平息民怨，昨日就是警察再挑起仇恨對立，「可能係想叫醒你班香港人啩，唞夠喇」。他不明白警方指控示威者堵路，「多人梗係行出馬路，唔通等人踩人？一陣你又話冇發生過」，反而警車泊在中間道、彌敦道及梳士巴利道癱瘓交通，人潮卻一直井然有序向紅磡進發，直至警方掟催淚彈才造成混亂。

止暴制亂啱啊
止警暴制警亂